\section*{Выводы по главе 3}
\addcontentsline{toc}{section}{Выводы по главе 3}

Тестирование библиотеки велось одновременно с ее разработкой. Многопоточные 
приложения создают большое количество трудновоспроизводимых ситуаций, когда 
может нарушиться работа всей системы. Автоматизация тестирования через систему 
непрерывной интеграции с использованием юнит-тестирования и автоматического 
поиска возможных утечек памяти позволила своевременно устранить большое 
количество ошибок.

Результаты анализа производительности разработанных библиотек показывают 
средний прирост производительности в 5-8 раз в сравнении с аналогами, 
использующие блокирующую синхронизаицю. Существенный прирост в 
производительности наблюдается при увеличении количества потоков на 
многоядерной платформе при частом обращении нескольких потоков к одному участку 
кода. Среднее время передачи 100 млн. сообщений составляет 1-2 секунды с 
использованием core i5. Полученные результаты показывают, что разработанные 
алгоритмы синхронизации предоставляют интерес не только на мобильных роботах, 
но и на высокопроизводительных рабочих станциях.

Средние затраты времени на межмодульную синхронизацию при 10 модулях и 100 
сообщений за одну итерацию составляют десятые доли миллисекунды. Данная 
конфигурация системы наиболее вероятна для небольшого мобильного робота, 
например, для участия в робототехническом чемпионате по футболу RoboCup. При 
этом среднее время взаимодействия программного обеспечения с аппаратной частью 
у мобильного гуманоидного робота Darwin OP составляет 14 мс.  Из этого можно 
сказать, что разработанные алгоритмы могут эффективно применяться на мобильных 
аппаратных платформах.